**內灣村**為[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")[橫山鄉轄下之行政區](../Page/橫山鄉_\(臺灣\).md "wikilink")，位於[頭前溪上游](../Page/頭前溪.md "wikilink")[油羅溪的谷地](../Page/油羅溪.md "wikilink")。面積4.6平方公里，下設15鄰，設籍人口447戶，1344人，居民大部分為[客家人](../Page/客家人.md "wikilink")，是客家聚落。因處於[礦業](../Page/礦業.md "wikilink")、[林業開採對外的孔道而繁榮](../Page/林業.md "wikilink")，現在轉型成為觀光旅遊景點。

## 地理

內灣村以聚落為中心，於此注入油羅溪的野溪流域都屬於內灣村的範圍。西至永豐大橋接豐田村，北以九芎坪臨力行村，東以[麥樹仁山南以](../Page/麥樹仁山.md "wikilink")[油羅山與尖石鄉為界](../Page/油羅山.md "wikilink")。\[1\]油羅溪由東向西流貫橫山鄉，溪谷北側丘陵在經過內灣的地方向北退入，發源於麥樹仁山的[東窩溪於此注入油羅溪](../Page/東窩溪.md "wikilink")，形成三面環山，一面開口朝外的山麓[沖積扇](../Page/沖積扇.md "wikilink")[地形](../Page/地形.md "wikilink")\[2\]，內灣村聚落就位於河道的右側。

## 聚落歷史

[TRA_-_Neiwan_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TRA_-_Neiwan_Station.jpg "fig:TRA_-_Neiwan_Station.jpg")
[Taiwan_NeiWan_Railway_Station.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwan_NeiWan_Railway_Station.JPG "fig:Taiwan_NeiWan_Railway_Station.JPG")。\]\]

### 清代開墾

新竹縣東部丘陵原為[泰雅族的活動範圍](../Page/泰雅族.md "wikilink")，內灣最早開拓於清嘉慶晚期（1820年左右），由陳福成墾號所開墾，漢人由新竹平原順著[頭前溪向東發展](../Page/頭前溪.md "wikilink")。由於泰雅族抵拒漢人對[油羅溪上游的開發](../Page/油羅溪.md "wikilink")，直到清代末葉漢人的勢力範圍才延著油羅溪而上到達內灣，並在內灣建立[隘勇線防止泰雅族對漢人生活的威脅](../Page/隘勇線.md "wikilink")。漢人在當地砍伐樟木以製成樟腦，至日治時代初期，內灣庄僅有民宅十五戶。\[3\]\[4\]

### 日據時期

日治時期的內灣屬[竹東郡](../Page/竹東郡.md "wikilink")-{[橫山庄](../Page/橫山庄.md "wikilink")}-南河地區。日本政府沿著油羅溪經過內灣進入泰雅族山地區域「理蕃」進而開發山地，發現當地出產檜木、梢楠等珍貴樹種。明治四十四年（1911年）內灣鋪設輕便鐵軌。昭和年間，日本政府在此地發現煤礦，政府在平定泰雅族之後，開始大規模的開採當地資源，運往日本銷售。\[5\]\[6\]。

### 鐵路通車後的興衰

1951年，為林業、石灰業、水泥業而興築的竹東線鐵路通車至內灣村\[7\]，此後二十年之間，新竹縣的林業和礦業更為興盛，[尖石鄉對外的交通都以內灣村為中繼點對外聯絡](../Page/尖石鄉.md "wikilink")，致使大量的勞動人口以內灣為活動中心，帶動商店、戲院、酒館等娛樂行業蓬勃發展。1970年以後，政府林業政策改變，而礦藏也慢慢枯竭，內灣隨著產業的終止而沒落。

### 晚近的觀光發展

自1995年起，內灣透過形象塑造、商圈規劃，以客家小鎮以及螢火蟲為主題\[8\]，吸引了大量的觀光人潮，與新北市的[九份同為沒落後再因觀光而興起的村落](../Page/九份.md "wikilink")。

## 交通

內灣村地處油羅溪上游，主要的交通孔道皆順著油羅溪溪谷連絡。[縣道120號往西可接](../Page/縣道120號.md "wikilink")[臺三線或到達縣治竹北市](../Page/臺三線.md "wikilink")，往東進入尖石鄉。大眾運輸方面，[臺灣鐵路管理局](../Page/臺灣鐵路管理局.md "wikilink")[內灣線每日十餘班次往返內灣站及新竹站](../Page/內灣線.md "wikilink")，新竹汽車客運內灣線、梅花線、那羅線每日也有十多班次由經內灣往返竹東、尖石。\[9\]

## 教育

內灣國民小學是當地唯一的小學，其前身為日治時期的大肚國民學校內富分教場，目前學生人數約100人\[10\]。當地沒有中學，最近的中學是位在新興村的橫山國中。

## 文化資產

  - 古蹟、歷史建築、聚落：
      - 廣濟宮
      - 內灣吊橋
      - 攀龍吊橋
      - 內灣郵局
      - 內灣戲院
      - 內灣派出所、前身為「南河部落振興會」\[11\]
      - 木馬道遺址
      - 南坪古道
      - 和平街（原旅社聚集區之『櫻花街道』）

## 以內灣為背景的作品

電影「在那河畔青草青」、「春秋茶室」、「[悲情城市](../Page/悲情城市.md "wikilink")」、「[多桑](../Page/多桑.md "wikilink")」都在此取景拍戲。內灣保有
民國五、六０年代的純樸小鎮風情，不斷吸引著遊客來此尋幽，回味小城故事。\[12\]

## 相關條目

  - [劉興欽漫畫暨發明展覽館](../Page/劉興欽漫畫暨發明展覽館.md "wikilink")
  - [內灣車站](../Page/內灣車站.md "wikilink")
  - [內灣線](../Page/內灣線.md "wikilink")
  - [內灣老街](../Page/內灣老街.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[分類:新竹縣橫山鄉行政區劃](../Page/分類:新竹縣橫山鄉行政區劃.md "wikilink")

[Category:橫山鄉 (台灣)](../Category/橫山鄉_\(台灣\).md "wikilink")

1.  《桃竹苗全覽百科地圖》地理臺灣資訊庫編著 戶外生活圖書出版 2005年 ISBN：9789867967626

2.  \-{范}-明煥，時間裡的空間格局文化的代言人—新竹縣溪北五鄉鎮市舊地名之研究，2004年
    [1](http://www.hakka.gov.tw/public/Attachment/6161640671.pdf)
    、[2](http://www.hakka.gov.tw/public/Attachment/61616403171.pdf)

3.  Tony的自然人旅遊雜記第0336篇─內灣印象，http://www.tonyhuang39.com/tony0336.html

4.  九讚頭文化協會網站對橫山鄉在清代開墾時的描述

5.  <http://www.tonyhuang39.com/tony0336.html>

6.   （一）民國88\~89年起，由新竹縣兩何文化協會申請文建會經費專案－「再造美麗新內灣」計畫。 （二）民國89-91年
    三年由經濟部商業司繼續營造商圈發展。 （三）民國91-92年 內政部營建署規劃內灣漫畫景點。
    （四）民國93年客委會經費興建內灣漫畫道路。

7.  通車至內灣後更名為內灣線鐵路

8.
9.  新竹汽車客運網站 <http://www.hcbus.com.tw/>

10. 參考內灣國民小學網站，但缺一年級資料

11. <http://blog.xuite.net/evanhoe/balihun/15356278-兩張老照片：內灣派出所的身世之謎>

12. <http://jerrylovesamuel.pixnet.net/blog/post/158364134>